sementics.v
@@ -6,6 +6,8 @@ Require Import Coq.ZArith.ZArith.
 Require Import Coq.Classes.Morphisms.
 Require Import Coq.Init.Specif.
 Require Import Coq.Lists.List.
+Require Import Coq.Logic.Classical_Prop.
+
 
 Require Import Main.grammer.
 Require Import Main.BB_generation.
@@ -14,6 +16,7 @@ Local Open Scope bool.
 Local Open Scope list.
 Local Open Scope nat.
 
+(* 判断 cmds 是不是一串 CAsgn*)
 Fixpoint is_seq_cmds (cmds : list cmd) : bool :=
   match cmds with
   | [] => true
@@ -24,6 +27,13 @@ Fixpoint is_seq_cmds (cmds : list cmd) : bool :=
 
   | CWhile pre e body :: tl => false
 
+  end.
+
+(* 判断 一个 cmd 是不是 CAsgn*)
+Definition is_CAsgn (cmd: cmd) : bool :=
+  match cmd with
+  | CAsgn _ _ => true
+  | _ => false
   end.
 
 
@@ -39,31 +49,168 @@ Definition empty_block := {|
 |}.
 
 
+(* Not Empty BB *)
+Definition not_empty_BBs (BBs: list BasicBlock) :bool := 
+  match BBs with
+  | [] => false
+  | _  => true
+  end.
+   
+
 (* If all cmds are CAsgn, then the length of the generated BB is 1 *)
 
 (* Get the head element of the BB_block *)
 Definition BB_head (cmds: list cmd) : list cmd :=
-  match basic_block_gen cmds empty_block with
+  match (list_cmd_BB_gen cmd_BB_gen cmds [EmptyBlock] EmptyBlock 0).(BasicBlocks) with
   | [] => []
   | h :: _ => h.(cmd)
   end.
+  
+(*证明两个BB list相加后求长度和分别求长度再相加效果一致*)
+Lemma distributive_length_add: forall (BBs1: list BasicBlock) (BBs2: list BasicBlock),
+  length (BBs1) + length (BBs2) = length (BBs1 ++ BBs2).
+Proof.
+  intros BBs1.
+  induction BBs1; simpl.
+  - reflexivity.
+  - intros BBs2. rewrite <- IHBBs1. reflexivity.
+Qed.
 
 
+(**增加一个元素，长度 + 1*)
+Lemma length_cons : forall (X : Type) (x : X) (l : list X),
+  length (x :: l) = S (length l).
+Proof.
+  intros X x l. simpl. reflexivity.
+Qed.
+
+Lemma length_move_front_to_back : forall (X : Type) (a : X) (xl : list X),
+  length (a :: xl) = length (xl ++ [a]).
+Proof.
+  intros X a xl.
+  simpl.
+  rewrite app_length.
+  simpl.
+  rewrite Nat.add_1_r.
+  reflexivity.
+Qed.
+
+(* 定义一个函数，删除列表中的最后一个元素 *)
+Fixpoint remove_last {X : Type} (l : list X) : list X :=
+  match l with
+  | [] => [] (* 空列表返回空 *)
+  | [x] => [] (* 单元素列表返回空 *)
+  | x :: xs => x :: remove_last xs (* 递归地删除最后一个元素 *)
+  end.
+
+(* 一个列表，删除最后一个元素会让它的长度减少 1 *)
+Lemma remove_last_decreases_length : forall (X : Type) (l : list X) (e: X),
+  length (remove_last (l ++ [e])) = length l.
+Proof.
+  intros X l H.
+  induction l as [| x xs IH].
+  - simpl. reflexivity.
+  - simpl.
+    assert (xs ++ [H] <> []). {
+      induction xs.
+        + discriminate.
+        + discriminate.
+    }
+    destruct (xs ++ [H]).
+    + contradiction H0;reflexivity.
+    + rewrite length_cons.
+      rewrite IH.
+      reflexivity.
+Qed.
+
+(* 一个BasicBlocks列表，删除最后一个元素会让它的长度减少 1 *)
+Lemma BB_delete_last_length: forall (BBs: list BasicBlock) (BB: BasicBlock),
+length (remove_last (BBs ++ [BB])) = length BBs.
+Proof.
+  intros BBs BB.
+  apply remove_last_decreases_length.
+Qed.
+
+  
+(* list的两种连接方式等价 *)
+Lemma app_single_cons_eq : forall (A : Type) (x : A) (l : list A),
+  [x] ++ l = x :: l.
+Proof.
+  intros A x l.
+  simpl.
+  reflexivity.
+Qed.
+
+
+(* 一个BasicBlocks列表，删除最后一个元素再加上一个元素的长度不变 *)
+Lemma delete_one_add_one_length: forall (BB_pre: list BasicBlock) (BB_tail: BasicBlock) (BB_new: BasicBlock),
+  length (remove_last (BB_pre ++ [BB_tail]) ++ [BB_new]) = length (BB_pre ++ [BB_tail]).
+Proof.
+  intros.
+  rewrite <- distributive_length_add.
+  rewrite BB_delete_last_length.
+  rewrite <- distributive_length_add.
+  simpl.
+  reflexivity.
+Qed.
+
+(* 一个BasicBlocks列表，删除最后一个元素的后的长度 + 1等于原长度 *)
+Lemma delete_one_add_one_eq: forall (BB_pre: list BasicBlock) (BB_tail: BasicBlock),
+  length (remove_last (BB_pre ++ [BB_tail])) + 1 = length (BB_pre ++ [BB_tail]).
+Proof.
+  intros.
+  rewrite <- distributive_length_add.
+  rewrite BB_delete_last_length.
+  simpl.
+  reflexivity.
+Qed.
+
+
+
+(* Preparations =======================================================================================================================*)
 
 (* Prove that the adding an CAsgn cmd will have the exact same length, probably useful *)
 Lemma seq_cmd_retains_BB:
-    forall (asgn: cmd) (cmds: list cmd) (BB_now: BasicBlock),
-        is_seq_cmds (BB_head cmds) = true ->
-        is_seq_cmds [asgn] = true ->
-        cmd_list_len cmd_len (BB_head cmds) > 0 -> 
-        length (basic_block_gen (asgn :: cmds) BB_now) = length (basic_block_gen cmds BB_now).
+    forall (asgn: cmd) (cmds: list cmd) (BB_pre: list BasicBlock) (BB_tail: BasicBlock),
+        is_seq_cmds [asgn] = true -> 
+        length (list_cmd_BB_gen cmd_BB_gen ([asgn] ++ cmds) (BB_pre ++ [BB_tail])).(BasicBlocks) = length (list_cmd_BB_gen cmd_BB_gen cmds (BB_pre ++ [BB_tail])).(BasicBlocks).
 Proof.
   intros.
-  induction cmds.
-  - simpl. 
-    unfold basic_block_gen. 
-    unfold is_seq_cmds in H0.
-  Admitted.
+  destruct cmds.
+  * destruct asgn; unfold is_seq_cmds in H; simpl.
+    - rewrite <- distributive_length_add;simpl.
+      rewrite remove_last_decreases_length.
+      rewrite <- distributive_length_add; simpl;reflexivity.
+    - discriminate.
+    - discriminate.
+  * destruct asgn; unfold is_seq_cmds in H.
+    - remember (BB_pre ++ [BB_tail]) as BBs.
+      remember (c :: cmds) as commands.
+      rewrite app_single_cons_eq.
+      unfold list_cmd_BB_gen;simpl.
+      remember (remove_last BBs ++
+      [{|
+         block_num := (last BBs).(block_num);
+         commands := (last BBs).(cmd) ++ [CAsgn x e];
+         jump_info := (last BBs).(jump_info)
+       |}]) as BB_l1.
+       assert (commands <> []). {
+        rewrite Heqcommands.
+        discriminate.
+       }
+       induction commands;simpl.
+       ** discriminate.
+       ** destruct commands;simpl.
+          -- unfold cmd_BB_gen. 
+              destruct a;simpl.
+              ++ unfold CAsgn_branch;simpl; rewrite <- distributive_length_add;rewrite <- distributive_length_add;simpl.
+                 rewrite HeqBB_l1. rewrite BB_delete_last_length. reflexivity.
+              ++ rewrite  <- !distributive_length_add;simpl; rewrite plus_one_Sn. rewrite  <- !distributive_length_add;simpl.
+                 apply equal_BB_remove.
+      
+    - discriminate.
+    - discriminate.
+Qed.
     
 
 Lemma cmd_list_len_nonneg:
@@ -79,45 +226,73 @@ Proof.
     + simpl. lia.
 Qed.
 
-
+Lemma seq_cmd_aux1:
+  forall (cmds: list cmd) (c1: cmd),
+    is_seq_cmds [c1] = true ->
+    is_seq_cmds (c1 :: cmds) = true ->
+    is_seq_cmds cmds = true.
+Proof.
+  intros.
+  unfold is_seq_cmds in H.
+  assert((is_CAsgn c1) = true). {
+    unfold is_CAsgn. 
+    apply H.
+  }
+  unfold is_seq_cmds in H0. 
+  destruct c1.
+  + unfold is_seq_cmds.
+    apply H0.
+  + discriminate.
+  + discriminate.
+Qed.
+  
+(* 如果cmds均为顺序执行的语句，那么只会产生一个BB *)
 Theorem seq_cmds_single_BB:
     forall (cmds : list cmd),        
         is_seq_cmds cmds = true ->
-        cmd_list_len cmd_len cmds > 0 -> 
-        length (basic_block_gen cmds empty_block) = 1.
+        length (list_cmd_BB_gen cmd_BB_gen cmds [empty_block]).(BasicBlocks) = 1.
 Proof.
   intros.
-  unfold basic_block_gen.
   induction cmds.
-  - simpl. reflexivity.
-  - intros. simpl.
+  - simpl. lia.
+  - intros.
     destruct a.
-    + simpl. 
-      apply IHcmds in H.
-      * admit.
-      * pose proof cmd_list_len_nonneg cmds. admit.  
+    + pose proof seq_cmd_retains_BB.
+      pose proof seq_cmd_aux1 cmds (CAsgn x e).
+      assert ((is_seq_cmds [CAsgn x e]) = true). {
+        unfold is_seq_cmds. tauto.
+      }
+      (* apply H1 in H2.
+      apply IHcmds in H. *)
+      pose proof seq_cmd_retains_BB (CAsgn x e) cmds [] empty_block.
+      pose proof H2.
+      apply H1 in H2.
+      apply H3 in H4.
+      apply IHcmds in H2.
+      simpl in H4. simpl.
+      rewrite H4.
+      apply H2.
+      apply H.
     + simpl in H. inversion H.
     + simpl in H. inversion H. 
-Admitted.
-
+Qed.
 
 (* Prove that the generated cmds and the original cmds are exactly the same *)
 Theorem seq_cmds_sound: 
     forall (cmds : list cmd),        
         is_seq_cmds (cmds) = true ->
-        BB_head(cmds) = cmds.
+        BB_head (cmds) = cmds.
 Proof. 
   intros.
-  unfold BB_head.
-  unfold basic_block_gen.
   induction cmds.
   - simpl. reflexivity.
   - simpl.
-      destruct a.
-      + simpl. 
-        apply IHcmds in H.
-        
-        admit.
-      + simpl in H. inversion H.
-      + simpl in H. inversion H.
+    destruct a.
+    + apply IHcmds in H.
+      unfold BB_head.
+      unfold BB_head in H.
+      simpl.
+      admit.
+    + simpl in H. inversion H.
+    + simpl in H. inversion H.
 Admitted.
