cmd_denotations.v
@@ -1,0 +1,481 @@
+Require Import Coq.Strings.String.
+Require Import Coq.Lists.List.
+Import ListNotations.
+Require Import Coq.micromega.Psatz.
+Require Import Coq.ZArith.ZArith.
+Require Import Coq.Classes.Morphisms.
+Require Import Coq.Init.Specif.
+Require Import Coq.Lists.List.
+Require Import Coq.Logic.Classical_Prop.
+Require Import SetsClass.SetsClass. Import SetsNotation.
+Require Import compcert.lib.Integers.
+Require Import Main.grammer.
+
+Local Open Scope bool.
+Local Open Scope string.
+Local Open Scope Z.
+Local Open Scope sets.
+
+
+Module Denotation.
+
+Inductive val: Type :=
+| Vuninit: val
+| Vint (i: int64): val.
+
+Definition state: Type := var_name -> val.
+
+(* 下面定义统一刻画了三种算术运算的语义。*)
+Definition arith_compute1_nrm
+             (Zfun: Z -> Z -> Z)
+             (i1 i2 i: int64): Prop :=
+  let res := Zfun (Int64.signed i1) (Int64.signed i2) in
+    i = Int64.repr res /\
+    Int64.min_signed <= res <= Int64.max_signed.
+
+
+Definition arith_compute1_err
+             (Zfun: Z -> Z -> Z)
+             (i1 i2: int64): Prop :=
+  let res := Zfun (Int64.signed i1) (Int64.signed i2) in
+    res < Int64.min_signed \/ res > Int64.max_signed.
+
+
+(* 下面定义给出了更高level的定义，但实际上在我们这里可能并不需要，因为本质上D1, D2就是i1, i2 *)
+Definition arith_sem1_nrm
+             (Zfun: Z -> Z -> Z)
+             (D1 D2: state -> int64 -> Prop)
+             (s: state)
+             (i: int64): Prop :=
+  exists i1 i2,
+    D1 s i1 /\ D2 s i2 /\
+    arith_compute1_nrm Zfun i1 i2 i.
+
+
+Definition arith_sem1_err
+             (Zfun: Z -> Z -> Z)
+             (D1 D2: state -> int64 -> Prop)
+             (s: state): Prop :=
+  exists i1 i2,
+    D1 s i1 /\ D2 s i2 /\
+    arith_compute1_err Zfun i1 i2.
+
+
+(* 一个表达式的语义分为两部分：求值成功的情况与求值出错的情况。*)
+Module EDenote.
+
+Record EDenote: Type := {
+  nrm: state -> int64 -> Prop;
+  err: state -> Prop;
+}.
+
+End EDenote.
+
+Import EDenote.
+
+Notation "x '.(nrm)'" := (EDenote.nrm x) (at level 1).
+Notation "x '.(err)'" := (EDenote.err x) (at level 1).
+
+Ltac any_nrm x := exact (EDenote.nrm x).
+
+Ltac any_err x := exact (EDenote.err x).
+
+Notation "x '.(nrm)'" := (ltac:(any_nrm x))
+  (at level 1, only parsing).
+
+Notation "x '.(err)'" := (ltac:(any_err x))
+  (at level 1, only parsing).
+
+Definition const_sem (n: Z): EDenote :=
+  {|
+    nrm := fun s i =>
+             i = Int64.repr n /\
+             Int64.min_signed <= n <= Int64.max_signed;
+    err := fun s =>
+             n < Int64.min_signed \/
+             n > Int64.max_signed;
+  |}.
+
+
+Definition var_sem (X: var_name): EDenote :=
+  {|
+    nrm := fun s i => s X = Vint i;
+    err := fun s => s X = Vuninit;
+  |}.
+
+
+(**变量与常量构成element，与compiler.pdf一致*)
+Definition element_sem (e: element): EDenote :=
+  match e with 
+  | EConst n => const_sem n
+  | EVar var_name => var_sem var_name
+  end.
+
+
+
+Definition arith_sem1 Zfun (D1 D2: EDenote): EDenote :=
+  {|
+    nrm := arith_sem1_nrm Zfun D1.(nrm) D2.(nrm);
+    err := D1.(err) ∪ D2.(err) ∪
+            arith_sem1_err Zfun D1.(nrm) D2.(nrm);
+  |}.
+
+
+(* 一元运算的行为 *)
+Definition neg_compute_nrm (i1 i: int64): Prop :=
+  i = Int64.neg i1 /\
+  Int64.signed i1 <> Int64.min_signed.
+
+Definition neg_compute_err (i1: int64): Prop :=
+  Int64.signed i1 = Int64.min_signed.
+
+Definition not_compute_nrm (i1 i: int64): Prop :=
+  Int64.signed i1 <> 0 /\ i = Int64.repr 0 \/
+  i1 = Int64.repr 0 /\ i = Int64.repr 1.
+
+Definition neg_sem_nrm
+  (D1: state -> int64 -> Prop)
+  (s: state)
+  (i: int64): Prop :=
+    exists i1, D1 s i1 /\ neg_compute_nrm i1 i.
+
+
+Definition neg_sem_err
+  (D1: state -> int64 -> Prop)
+  (s: state): Prop :=
+    exists i1, D1 s i1 /\ neg_compute_err i1.
+
+
+Definition neg_sem (D1: EDenote): EDenote :=
+  {|
+    nrm := neg_sem_nrm D1.(nrm);
+    err := D1.(err) ∪ neg_sem_err D1.(nrm);
+  |}.
+
+
+Definition not_sem_nrm
+  (D1: state -> int64 -> Prop)
+  (s: state)
+  (i: int64): Prop :=
+    exists i1, D1 s i1 /\ not_compute_nrm i1 i.
+
+
+Definition not_sem (D1: EDenote): EDenote :=
+  {|
+  nrm := not_sem_nrm D1.(nrm);
+  err := D1.(err);
+  |}.
+
+
+Definition unop_sem (op: unop) (D: EDenote): EDenote :=
+  match op with
+  | ONeg => neg_sem D
+  | ONot => not_sem D
+  end.
+
+(* 定义除法的行为为compute2 *)
+Definition arith_compute2_nrm
+  (int64fun: int64 -> int64 -> int64)
+  (i1 i2 i: int64): Prop :=
+    i = int64fun i1 i2 /\
+    Int64.signed i2 <> 0 /\
+    (Int64.signed i1 <> Int64.min_signed \/
+    Int64.signed i2 <> - 1).
+
+
+Definition arith_compute2_err (i1 i2: int64): Prop :=
+  Int64.signed i2 = 0 \/
+  (Int64.signed i1 = Int64.min_signed /\
+  Int64.signed i2 = - 1).
+  
+
+Definition arith_sem2_err
+  (D1 D2: state -> int64 -> Prop)
+  (s: state): Prop :=
+    exists i1 i2,
+      D1 s i1 /\ D2 s i2 /\
+      arith_compute2_err i1 i2.
+
+
+Definition arith_sem2_nrm
+  (int64fun: int64 -> int64 -> int64)
+  (D1 D2: state -> int64 -> Prop)
+  (s: state)
+  (i: int64): Prop :=
+    exists i1 i2,
+      D1 s i1 /\ D2 s i2 /\
+      arith_compute2_nrm int64fun i1 i2 i.
+
+
+Definition arith_sem2 int64fun (D1 D2: EDenote): EDenote :=
+  {|
+    nrm := arith_sem2_nrm int64fun D1.(nrm) D2.(nrm);
+    err := D1.(err) ∪ D2.(err) ∪
+    arith_sem2_err D1.(nrm) D2.(nrm);
+  |}.
+
+
+Definition cmp_compute_nrm
+             (c: comparison)
+             (i1 i2 i: int64): Prop :=
+  i = if Int64.cmp c i1 i2
+      then Int64.repr 1
+      else Int64.repr 0.
+
+
+Definition cmp_sem_nrm
+  (c: comparison)
+  (D1 D2: state -> int64 -> Prop)
+  (s: state)
+  (i: int64): Prop :=
+exists i1 i2,
+D1 s i1 /\ D2 s i2 /\ cmp_compute_nrm c i1 i2 i.
+
+
+Definition cmp_sem c (D1 D2: EDenote): EDenote :=
+{|
+nrm := cmp_sem_nrm c D1.(nrm) D2.(nrm);
+err := D1.(err) ∪ D2.(err);
+|}.
+
+(* 短路求值的情况 *)
+Definition SC_and_compute_nrm (i1 i: int64): Prop :=
+  i1 = Int64.repr 0 /\ i = Int64.repr 0.
+
+Definition SC_or_compute_nrm (i1 i: int64): Prop :=
+  Int64.signed i1 <> 0 /\ i = Int64.repr 1.
+
+Definition NonSC_and (i1: int64): Prop :=
+  Int64.signed i1 <> 0.
+
+Definition NonSC_or (i1: int64): Prop :=
+  i1 = Int64.repr 0.
+
+Definition NonSC_compute_nrm (i2 i: int64): Prop :=
+  i2 = Int64.repr 0 /\ i = Int64.repr 0 \/
+  Int64.signed i2 <> 0 /\ i = Int64.repr 1.
+
+(** 所有运算符的语义中，二元布尔运算由于涉及短路求值，其定义是最复杂的。*)
+
+Definition and_sem_nrm
+  (D1 D2: state -> int64 -> Prop)
+  (s: state)
+  (i: int64): Prop :=
+    exists i1,
+      D1 s i1 /\
+      (SC_and_compute_nrm i1 i \/
+      NonSC_and i1 /\
+    exists i2,
+      D2 s i2 /\ NonSC_compute_nrm i2 i).
+
+Definition and_sem_err
+  (D1: state -> int64 -> Prop)
+  (D2: state -> Prop)
+  (s: state): Prop :=
+    exists i1,
+      D1 s i1 /\ NonSC_and i1 /\ D2 s.
+
+Definition and_sem (D1 D2: EDenote): EDenote :=
+  {|
+    nrm := and_sem_nrm D1.(nrm) D2.(nrm);
+    err := D1.(err) ∪ and_sem_err D1.(nrm) D2.(err);
+  |}.
+
+Definition or_sem_nrm
+  (D1 D2: state -> int64 -> Prop)
+  (s: state)
+  (i: int64): Prop :=
+  exists i1,
+    D1 s i1 /\
+    (SC_or_compute_nrm i1 i \/
+    NonSC_or i1 /\
+  exists i2,
+    D2 s i2 /\ NonSC_compute_nrm i2 i).
+
+Definition or_sem_err
+  (D1: state -> int64 -> Prop)
+  (D2: state -> Prop)
+  (s: state): Prop :=
+  exists i1,
+    D1 s i1 /\ NonSC_or i1 /\ D2 s.
+
+Definition or_sem (D1 D2: EDenote): EDenote :=
+  {|
+    nrm := or_sem_nrm D1.(nrm) D2.(nrm);
+    err := D1.(err) ∪ or_sem_err D1.(nrm) D2.(err);
+  |}.
+
+
+Definition binop_sem (op: binop) (D1 D2: EDenote): EDenote :=
+  match op with
+  | OOr => or_sem D1 D2
+  | OAnd => and_sem D1 D2
+  | OLt => cmp_sem Clt D1 D2
+  | OLe => cmp_sem Cle D1 D2
+  | OGt => cmp_sem Cgt D1 D2
+  | OGe => cmp_sem Cge D1 D2
+  | OEq => cmp_sem Ceq D1 D2
+  | ONe => cmp_sem Cne D1 D2
+  | OPlus => arith_sem1 Z.add D1 D2
+  | OMinus => arith_sem1 Z.sub D1 D2
+  | OMul => arith_sem1 Z.mul D1 D2
+  | ODiv => arith_sem2 Int64.divs D1 D2
+  | OMod => arith_sem2 Int64.mods D1 D2
+  end.
+
+
+(* ! 这里改成了Definition，因为expr不会被展开 *)
+Definition eval_expr (e: expr): EDenote :=
+  match e with
+  | EBinop op e1 e2 =>
+      binop_sem op (element_sem e1) (element_sem e2)
+  | EUnop op e1 =>
+      unop_sem op (element_sem e1)
+  end.
+
+Module EmptyEDenote.
+Definition EmptyEDenote: EDenote :=
+  {|
+    nrm := ∅;
+    err := ∅;
+  |}.
+
+End EmptyEDenote.
+
+Module CDenote.
+
+Record CDenote: Type := {
+  nrm: state -> state -> Prop;
+  err: state -> Prop;
+  inf: state -> Prop
+}.
+  
+End CDenote.
+
+Import CDenote.
+
+Notation "x '.(nrm)'" := (CDenote.nrm x)
+  (at level 1, only printing).
+
+Notation "x '.(err)'" := (CDenote.err x)
+  (at level 1, only printing).
+
+Notation "x '.(inf)'" := (CDenote.inf x)
+  (at level 1).
+
+Ltac any_nrm x ::=
+  match type of x with
+  | EDenote => exact (EDenote.nrm x)
+  | CDenote => exact (CDenote.nrm x)
+  end.
+
+Ltac any_err x ::=
+  match type of x with
+  | EDenote => exact (EDenote.err x)
+  | CDenote => exact (CDenote.err x)
+  end.
+
+(** 空语句的语义：*)
+
+Definition skip_sem: CDenote :=
+  {|
+    nrm := Rels.id;
+    err := ∅;
+    inf := ∅;
+  |}.
+
+
+(** 赋值语句的语义：*)
+
+Definition asgn_sem
+             (X: var_name)
+             (D: EDenote): CDenote :=
+  {|
+    nrm := fun s1 s2 =>
+      exists i,
+        D.(nrm) s1 i /\ s2 X = Vint i /\
+        (forall Y, X <> Y -> s2 Y = s1 Y);
+    err := D.(err);
+    inf := ∅;
+  |}.
+
+
+(** 顺序执行语句的语义：*)
+Definition seq_sem (D1 D2: CDenote): CDenote :=
+  {|
+    nrm := D1.(nrm) ∘ D2.(nrm);
+    err := D1.(err) ∪ (D1.(nrm) ∘ D2.(err));
+    inf := D1.(inf) ∪ (D1.(nrm) ∘ D2.(inf));
+  |}.
+
+
+Definition test_true (D: EDenote):
+  state -> state -> Prop :=
+  Rels.test
+    (fun s =>
+       exists i, D.(nrm) s i /\ Int64.signed i <> 0).
+
+Definition test_false (D: EDenote):
+  state -> state -> Prop :=
+  Rels.test (fun s => D.(nrm) s (Int64.repr 0)).
+
+
+Module WhileSem.
+  Fixpoint iter_nrm_lt_n
+             (D0: EDenote)
+             (D1: CDenote)
+             (PRE: CDenote)
+             (n: nat):
+    state -> state -> Prop :=
+    match n with
+    | O => ∅
+    | S n0 =>
+        (PRE.(nrm) ∘ test_true D0 ∘ ((D1.(nrm) ∘ iter_nrm_lt_n D0 D1 PRE n0))) ∪
+        (PRE.(nrm) ∘ (test_false D0))
+    end.
+  
+  Fixpoint iter_err_lt_n
+             (D0: EDenote)
+             (D1: CDenote)
+             (PRE: CDenote)
+             (n: nat): state -> Prop :=
+    match n with
+    | O => ∅
+    | S n0 =>
+       PRE.(err) ∪ (PRE.(nrm) ∘ test_true D0 ∘ ((D1.(nrm) ∘ iter_err_lt_n D0 D1 PRE n0) ∪ D1.(err))) ∪ (PRE.(nrm) ∘ D0.(err))
+    end.
+  
+  Definition is_inf
+               (D0: EDenote)
+               (D1: CDenote)
+               (PRE: CDenote)
+               (X: state -> Prop): Prop :=
+    X ⊆ PRE.(nrm) ∘ test_true D0 ∘
+          ((D1.(nrm) ∘ X) ∪
+           D1.(inf)).
+  End WhileSem.
+
+Definition while_sem
+  (D0: EDenote)
+  (D1: CDenote)
+  (PRE: CDenote): CDenote :=
+  {|
+    nrm := ⋃ (WhileSem.iter_nrm_lt_n D0 D1 PRE);
+    err := ⋃ (WhileSem.iter_err_lt_n D0 D1 PRE);
+    inf := Sets.general_union (WhileSem.is_inf D0 D1 PRE);
+  |}.
+  
+Definition if_sem
+  (D0: EDenote)
+  (D1 D2: CDenote): CDenote :=
+  {|
+    nrm := (test_true D0 ∘ D1.(nrm)) ∪
+    (test_false D0 ∘ D2.(nrm));
+    err := D0.(err) ∪
+    (test_true D0 ∘ D1.(err)) ∪
+    (test_false D0 ∘ D2.(err));
+    inf := (test_true D0 ∘ D1.(inf)) ∪
+    (test_false D0 ∘ D2.(inf))
+  |}.
+End Denotation.
+
